\title{Rótarþáttun}
\author{Bergur Snorrason}
\date{\today}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Inngangur}
\env{frame}
{
    \frametitle{Dæmi}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Gefinn er listi með $n$ tölum.
        \item<2-> Næst koma $q$ fyrirspurnir, þar sem hver er af einni af tveimur gerðum:
        \env{itemize}
        {
            \item<3-> Bættu $k$ við $i$-tu töluna.
            \item<4-> Reiknaðu summu allra talna á bilinu $[i, j]$.
        }
    }
}

\section{Hefðbundin rótarþáttun}
\subsection{Yfirlit}
\env{frame}
{
    \frametitle{Almenn $k$-þáttun}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Hvað ef við skiptum fylkinu upp í $k$ (næstum) jafnstór hólf.
        \item<2-> Við getum þá haldið utan um, og uppfært, summu hvers hólfs auðveldlega.
        \item<3-> Til að finna summu á einhverju bili í fylkinu nægir að reikna summu hólfana á milli
            endapunktana og leggja svo afganginn við (afgangurinn er í mesta lagi lengd tveggja hólfa).
        \item<4-> Tökum eftirfarandi sýnidæmi sem skipt hefur verið í þrjú hólf,
            \[
                p = [0\ 1\ 4\ |\ 3\ 4\ 5\ |\ 0\ 1\ 8\ 9].
            \]
        \item<5-> Köllum fylkið sem geymir summu hvers hólfs \ilcode{s}, sem verður þá
            \[
                s = [5\ 12\ 18].
            \]
    }
}

\subsection{Yfirlit yfir uppfærslur}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Ef við viljum uppfæra, til dæmis bæta $5$ við stak $2$, þá þurfum við að sjálfsögðu að uppfæra
            \ilcode{p}, en það þarf líka breyta \ilcode{s}.
        \item<2-> Til að breyta \ilcode{p} gerum við einfaldlega \ilcode{p[2] += 5}.
        \item<3-> Til að uppfæra $s$ þurfum við að finna hólfið sem stak \ilcode{2} tilheyrir. Þar sem það er í hólfi \ilcode{0}
            notum við \ilcode{s[0] += 5}.
        \item<4-> Svona líta svo fylkin út, fyrir og eftir uppfærslu.
            \[
            \begin {array}{c c}
            \text{Fyrir breytingu} & \text{Eftir breytingu}\\
                p = [0\ 1\ 4\ |\ 3\ 4\ 5\ |\ 0\ 1\ 8\ 9] & p = [0\ 1\ 9\ |\ 3\ 4\ 5\ |\ 0\ 1\ 8\ 9]\\
                s = [5\ 12\ 18] & s = [10\ 12\ 18]
            \end {array}.
            \]
    }
}

\subsection{Yfirlit yfir fyrirspurnir}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Ég fór mjög losaralega í hvernig ætti að framkvæma seinni aðgerðina.
        \item<2-> Skoðum, sem dæmi, hverju eigi að skila fyrir \ilcode{2 1 8}.
        \item<3-> Það er aðeins eitt hólf á milli staks \ilcode{1} og staks \ilcode{8}, hólf \ilcode{1}.
        \item<4-> ,,Afgangurinn'', eins og ég kallaði hann áðan, eru þau stök sem ekki eru í hólfi \ilcode{1}
            en eru þó á bilinu frá \ilcode{1} til \ilcode{8}.
        \item<5-> Þetta eru stök \ilcode{1}, \ilcode{2}, \ilcode{6}, \ilcode{7} og \ilcode{8} (samtals summan er þá $31$).
        \item<6-> Við erum því að leggja saman rauðu stökin á myndinni fyrir neðan,
            \[
            \begin {array}{c}
                p = [0\ {\color{red} 1 \ 9\ }|\ {\color{blue}3\ 4\ 5\ } |\ {\color{red} 0\ 1\ 8\ } 9]\\ 
                s = [10\ \alert{12}\ 18]
        \end {array}.
            \]
    }
}

\subsection{Besta val stærða hólfanna}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> En er þetta hraðar en frumstæða aðferðin sem við skoðuðum í upphafi?
        \item<2-> Það fer að sjálfsögðu allt eftir því hversu stór hólf við veljum.
        \item<3-> Ef fylkinu er skipt upp í $n$ hólf er nokkuð ljóst að þessi aðferð er jafngild frumstæðu aðferðinni.
        \item<4-> Ef fylkinu er skipt upp í $1$ hólf gildir það sama.
        \item<5-> Munið að við létum $k$ tákna fjölda hólfa.
        \item<6-> Fyrri aðgerðin er ennþá $\mathcal{O}($\onslide<7->{$\,1\,$}$)$,
            en seinni aðgerðin verður $\mathcal{O}($\onslide<8->{$n/k + k$}$)$,
            svo tímaflækjan er $\mathcal{O}($\onslide<9->{$qn/k + qk$}$)$.
    }
}

\env{frame}
{
    \frametitle{Skynsamlegt val á $k$}
    \env{itemize}
    {
        \item Þar sem að fyrri aðgerðin er ekki háð skiptingunni þá nægir að lágmarka $\frac{n}{k} + k$.
        \pause\item Látum $f(k) = \frac{n}{k} + k$.
        \pause\item Við höfum $f'(k) = -\frac{n}{k^2} + 1$.
        \pause\item Útgildispunktar fást í
            \[
                \begin{array}{l l}
                \pause& f'(k) = 0\\
                \pause\Rightarrow & 1 - \frac{n}{k^2} = 0\\
                \pause\Rightarrow & 1 = \frac{n}{k^2}\\
                \pause\Rightarrow & k^2 = n\\
                \pause\Rightarrow & k = \sqrt{n}.
            \end{array}
            \]
        \pause\item Nú þarf bara að ganga úr skugga um að þessi skipting sé betri en línuleg.
}
}

\subsection{Umræða um tímaflækjur}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Ef við veljum $k = \sqrt{n}$ þá er tímaflækja seinni aðgerðarinnar
            \[
                \mathcal{O} \left (\frac{n}{\sqrt{n}} + \sqrt{n}\right ) = \mathcal{O} (\sqrt{n} + \sqrt{n}) = \mathcal{O} (\sqrt{n}).
            \]
        \item<2-> Því er tímaflækjan á lausninni $\mathcal{O}($\onslide<3->{$q\sqrt{n}$}$)$.
        \item<4-> Svo þessi aðferð er betri en sú frumstæða, ef við skiptum í $\sqrt{n}$ hólf.
        \item<5-> Við köllum það \emph{rótarþáttun} (e. \emph{squareroot decomposition}) þegar við skiptum upp í $\sqrt{n}$ hólf.
    }
}

\subsection{Útfærsla}
\env{frame}
{
    \selectcode{code/sq.c}{7}{26}
}

\section{Rótarþáttun með uppfærslum yfir bil}
\subsection{Lygnar uppfærslur}
\env{frame}
{
    \frametitle{Lygnar uppfærlsur}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Við getum einnig framkvæmt lygnar uppfærlsur þegar við notum rótarþáttun (líkt og með biltré).
        \item<2-> Við uppfærum þá beint þau gildi sem eru í sömu hólfum og endarpunktar bilsins sem við uppfærum yfir.
        \item<3-> Við framkvæmum svo lygna uppfærslu á þau hólf sem liggja þar á milli.
    }
}

\subsection{Útfærsla}
\env{frame}
{
    \selectcode{code/sq-le.c}{7}{38}
}

\section{Þessi glæra er viljandi auð}
\env{frame}
{
}

\end{document}
