\title{Lausn á \emph{Veci}}
\author{Bergur Snorrason}
\date{\today}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\env{frame}
{
	\frametitle{Veci}
	\env{itemize}
	{
		\item<1-> Okkur er gefin tala $1 \leq n < 10^6$.
		\item<2-> Hver er minnsta talan stærri en $n$ sem inniheldur nákvæmlega sömu tölustafi?
		\item<3-> Ef engin slík tala er til er svarið \texttt{0}.
		\item<4-> \texttt{156 -> 165}.
		\item<5-> \texttt{330 -> 0}.
		\item<6-> \texttt{27711 -> 71127}.
	}
}

\env{frame}
{
	\frametitle{Veci}
	\env{itemize}
	{
		\item<1-> Það er freystandi að reyna að útfæra gráðuga lausn.
		\item<2-> En þess er ekki þörf.
		\item<3-> Tökum eftir að svarið hefur aldrei fleiri tölustafi en inntakið.
		\item<4-> Svo svarið er minna en $10^6$.
		\item<5-> Okkur nægir því að skoða allar heiltölur á bilinu $[n + 1, 10^6]$.
		\item<6-> En hvernig gáum við hvort tvær tölur hafi sömu tölustafi?
	}
}

\env{frame}
{
	\frametitle{Veci}
	\env{itemize}
	{
		\item<1-> Látum \texttt{x} vera heiltölu.
		\item<2-> Þá getum við fundið aftasta tölustafinn í \texttt{x} með \texttt{x\%10}.
		\item<3-> Við getum svo fjarlægt aftasta stafinn í \texttt{x} með \texttt{x/10}.
		\item<4-> Við fáum því eftirfarandi.
	}
}

\env{frame}
{
	\frametitle{Veci}
	\selectcode{code/veci.c}{3}{11}
}

\env{frame}
{
	\frametitle{Veci}
	\env{itemize}
	{
		\item<1-> Við þurfum nú bara að ítra í gegnum heiltölurnar á $[n + 1, 10^6]$.
	}
}

\env{frame}
{
	\frametitle{Veci}
	\selectcode{code/veci.c}{3}{26}
}

\env{frame}
{
	\frametitle{Veci}
	\env{itemize}
	{
		\item<1-> Tökum eftir að við ítrum í gegnum $\mathcal{O}($\onslide<2->{$\,n\,$}$)$ tölur.
		\item<3-> Tímaflækjan á samanburðinum er línulegur í lengd tölustafanna, það er að segja $\mathcal{O}($\onslide<4->{$\log n$}$)$.
		\item<5-> Svo tímaflækjan í heildina er $\mathcal{O}($\onslide<6->{$n \log n$}$)$.
	}
}

\env{frame}
{
	\frametitle{Veci}
	\env{itemize}
	{
		\item<1-> Þetta dæmi má útfæra á eftirfarandi hátt í \texttt{Python}.
	}
}

\env{frame}
{
	\frametitle{Veci}
	\code{code/veci.py}
}

\env{frame}
{
}

\end{document}
