\title{Tæmandi leit}
\author{Bergur Snorrason}
\date{\today}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Yfirlit yfir lausnaraðferðir}
\env{frame}
{
    \frametitle{Lausnaraðferðir}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Þegar við leysum dæmi í keppnisforritun notumst við oftast við eina af eftirfarandi aðferðum:
        \env{itemize}
        {
            \item<2-> \emph{Ad hoc},
            \item<3-> \emph{Tæmandi leit} eða \emph{ofbeldis aðferðin} (e. \emph{complete search, brute force}),
            \item<4-> \emph{Gráðug reiknirit} (e. \emph{greedy algorithms}),
            \item<5-> \emph{Deila og drottna} (e. \emph{divide and conquer}),
            \item<6-> \emph{Kvik bestun} (e. \emph{dynamic programming}).
        }
        \item<7-> Í síðustu viku fjölluðum við um Ad hoc dæmi.
        \item<8-> Í þessari viku fjöllum við um tæmandi leit og gráðug reiknirit.
    }
}

\section{Tæmandi leit}
\env{frame}
{
    \frametitle{Tæmandi leit}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Safn allra lausna tiltekis dæmis kallast \emph{lausnarrúm} dæmisins.
        \item<2-> \emph{Tæmandi leit} felur í sér að leita í gegnum allt lausnarrúmið að bestu lausninni.
        \item<3-> Takið eftir að lausnarrúmið inniheldur líka rangar lausnir.
        \item<4-> Tökum dæmi.
    }
}

\section{Dæmi: Finna stærstu tölu}
\subsection{Lýsing}
\env{frame}
{
    \frametitle{Dæmi}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Gefinn er listi \ilcode{a} af $n$ mismunandi heiltölum á bilinu $[0, m]$.
        \item<2-> Hver þeirra er stærst?
        \item<3-> Til að nota tæmandi leit þurfum við að byrja á að ákvarða lausnarrúmið.
        \item<4-> Hér getum við einfaldlega valið heiltölurnar á bilinu $[0, m]$.
        \item<5-> Okkur nægir að ítra öfugt í gegnum heiltölurnar á bilinu $[0, m]$ þangað til við lendum á tölu sem er í \ilcode{a}.
        \item<6-> Við getum athugað hvort tiltekin tala sé í $a$ með því að ítra í gegnum \ilcode{a},
            sem tekur $\mathcal{O}(\onslide<7->{\,n\,})$ tíma.
        \item<8-> Þessi aðferð er því $\mathcal{O}(\onslide<9->{n \cdot m})$.
    }
}

\subsection{Almenn aðferð til að áætla tímaflækjuna}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Almennt fáum við að ef lausnarrúmið er af stærð $S$ og við getum athugað hverja lausn í $\mathcal{O}(T(k))$
            þá er tæmandi leit $\mathcal{O}(S \cdot T(k))$.
        \item<2-> Gildin $n!$ og $2^n$ eru algengar stærðir á lausnarrúmum.
        \item<3-> Þar af leiðandi eru $\mathcal{O}(n \cdot n!) = \mathcal{O}((n + 1)!)$ og $\mathcal{O}(n 2^n)$ algengar tímaflækjur.
        \item<4-> Oft má á þægilegan hátt breyta slíkum lausnum í $\mathcal{O}(n!)$ og $\mathcal{O}(2^n)$.
    }
}

\section{Dæmi: Finna öll hlutmengi}
\subsection{Lausn}
\env{frame}
{
    \frametitle{Tæmandi leit, öll hlutmengi}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Dæmið hér á undan gæti leitt ykkur til að halda að tæmandi leit sé einföld.
        \item<2-> Svo er ekki alltaf.
        \item<3-> Tökum annað dæmi.
        \item<4-> Gefin er runa af $n$ tölum. Hver er lengsta vaxandi hlutruna gefnu rununnar?
        \item<5-> Ef við viljum leysa þetta dæmi með tæmandi leit þá þurfum við að skoða sérhvert hlutmengi gefnu rununnar.
    }
}

\subsection{Útúrdúr un hlutmengi}
\env{frame}
{
    \frametitle{Útúrdúr um hlutmengi}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Ef við erum með endanlegt mengi $A$ af stærð $n$ getum við númerað öll stökin með tölunum $1, 2, ..., n$.
        \item<2-> Sérhvert hlutmengi einkennist af því hvort stak $k$ sé í hlutmenginu eða ekki, fyrir öll $k$ í $\{1, 2, ..., n\}$.
        \item<3-> Við fáum því gagntæka samsvörun milli mengi allra hlutmengja $A$ og mengisins $\{0, 1\}^n$.
        \item<4-> Svo fjöldi hlutmengja í $A$ er $2^n$.
    }
}

\subsection{Útúrdúr um bitaframsetningu talna}
\env{frame}
{
    \frametitle{Útúrdúr um bitaframsetingu talna}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Fyrir hlutmengi $H$ í $A$ er til ótvírætt ákvörðuð tala $b$ sem hefur $1$ í
            $k$-ta sæti bitaframsetningar sinnar þá og því aðeins að $k$-ta stak $A$ sé í $H$.
        \item<2-> Þetta gefur okkur gagntæka samsvörun milli hlutmengja $A$ og talnanna $0, 1, ..., 2^n - 1$.
        \item<3-> Talan $b$ er vanalega kölluð \emph{bitakennir} eða \emph{kennir} (e. \emph{bitmask}, \emph{mask}) hlutmengisins $H$.
        \item<4-> Sem dæmi, ef $A = \{1, 2, 3, 4, 5, 6\}$ og $H = \{1, 3, 5, 6\}$ þá er $b = 110101_2 = 53$.
        \item<5-> Kennir tómamengisins er alltaf $0 = 00\! \dots\! 00_2$ og kennir $A$ er $2^n - 1 = 11\! \dots\! 11_2$.
    }
}

\subsection{Útreikingar bitkenna}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Þegar kemur að því að nota bitakenni í forritun notum við okkur eftirfarandi:
        \item<2->[]
        \env{tabular}
        {
            {| l l |}
            \hline
            Kennir $k$-ta einstökungs & \quad \ilcode{1 <\!< k}\\
            Kennir fyllimengis kennis & \quad \ilcode{\textasciitilde{A}}\\
            Kennir sammengis tveggja kenna & \quad \ilcode{A|B}\\
            Kennir sniðmengis tveggja kenna & \quad \ilcode{A\&B}\\
            Kennir samhverfs mismunar tveggja kenna & \quad \ilcode{A\textasciicircum B}\\
            Kennir mismunar tveggja kenna & \quad \ilcode{A\&(\textasciitilde{B})}\\
            \hline
        }
        \item<3-> Vegna forgangs aðgerða í flestum forritunarmálum er góður vani að nota nóg af svigum þegar unnið er með bitaaðgerðir.
        \item<4-> Til dæmis er \ilcode{A\&B == 0} jafngilt \ilcode{A\&(B == 0)} í \ilcode{C/C++},
                    þó við viljum yfirleitt \ilcode{(A\&B) == 0}.
        \item<5-> Takið eftir að kennir fyllimengisins bætir mögulega við bitum utan þeirra sem við höfum áhuga því við erum í rauninni að taka fyllimengi
                    með stærra óðal.
        \item<6-> Til að allt sé rétt þarf stundum að nota \ilcode{(\textasciitilde{A})\&((1 <\!< n) - 1)}.
    }
}

\subsection{Útfærsla á aðgerðum fyrir bitakenna}
\env{frame}
{
    \selectcode{code/masks.c}{3}{9}
}

\subsection{Lausn}
\env{frame}
{
    \frametitle{Lausn á dæminu}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Við getum nú leyst dæmið.
        \item<2-> Til að ítra í gegnum öll hlutmengi ítrum við í gegnum alla bitakenni mengisins.
    }
}

\subsection{Útfærsla}
\env{frame}
{
    \frametitle{Lausn}
    \code{code/lis.c}
}

\subsection{Tímaflækja}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Hér er lausnarrúmið af stærð $2^n$ og við erum $\mathcal{O}(n)$ tíma að ganga úr skugga um hvort tiltekin lausn sé í raun rétt,
            svo reikniritið er $\mathcal{O}(\onslide<2->{n \cdot 2^n})$.
    }
}

\section{Dæmi: Finna allar umraðanir}
\subsection{Lýsing}
\env{frame}
{
    \frametitle{Tæmandi leit, allar umraðanir}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Við höfum oft áhuga á að ítra í gegnum allar umraðanir á lista talna.
        \item<2-> Munum að, ef við höfum $n$ ólíkar tölur þá getum við raðað þeim á $n! = n \cdot (n - 1) \cdot ... \cdot 2 \cdot 1$ vegu.
        \item<3-> Tökum mjög einfalt dæmi:
        \item<4-> Gefið er $n$. Prentið allar umraðanir á $1, 2, ..., n$ í vaxandi stafrófsröð, hverja á sinni línu.
        \item<5-> Við getum notað okkur innbyggða fallið \ilcode{next\_permutation(...)} í \ilcode{C++}.
    }
}

\subsection{Útfærsla}
\env{frame}
{
    \code{code/perm.cpp}
}

\subsection{Tímaflækja}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Mikilvægt er að \ilcode{p} sé vaxandi í upphafi því lykkjan hættir þegar hún lendir á síðustu umröðunni, í stafrófsröð.
        \item<2-> Þessi lausn er $\mathcal{O}(\onslide<3->{(n + 1)!})$.
    }
}

\section{Dæmi: Röðun með tæmandi leit}
\subsection{Lýsing}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Tökum nú annað dæmi.
        \item<2-> Gefnar eru $n$ mismunandi heiltölur.
        \item<3-> Raðið þeim.
        \item<4-> Þetta má að sjálfsögðu leysa með innbyggðum röðunarföllum, en við viljum leysa þetta með tæmandi leit.
        \item<5-> Við getum notað sama forrit og áðan, með smávægilegum breytingum.
    }
}

\subsection{Útfærsla}
\env{frame}
{
    \code{code/sort.cpp}
}

\subsection{Tímaflækja}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Tímaflækjan á þessari lausn er $\mathcal{O}(\onslide<2->{(n + 1)!})$.
        \item<3-> Við getum bætt hana.
        \item<4-> Byrjum á að leysa dæmið án þess að nota \ilcode{next\_permutation(...)}.
        \item<5-> Við getum gert það endurkvæmt.
        \item<6-> Í hverju skrefi í endurkvæmninni veljum við stak sem við höfum ekki valið áður, setjum það á hlaða og höldum áfram.
    }
}

\subsection{Endurkvæm útfærsla}
\env{frame}
{
    \code{code/sort.c}
}

\subsection{Hvernig má bæta þessa útfærslu?}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Gerum ráð fyrir að $n = 5$ og gefnu tölurnar séu \ilcode{3 2 5 4 1}.
        \item<2-> Við byrjum með tómann hlaða, táknum hann með \ilcode{x x x x x}.
        \item<3-> Við bætum fyrst við \ilcode{3} og fáum \ilcode{3 x x x x}.
        \item<4-> Síðan bætum við \ilcode{2} við og fáum \ilcode{3 2 x x x}.
        \item<5-> Næst prófum við allar umraðanir \ilcode{5 4 1} þar fyrir aftan.
        \item<6-> En við sjáum strax að það mun aldrei verða raðað, því $3 > 2$.
        \item<7-> Svo við getum sleppt því að skoða dýpra.
    }
}

\subsection{Hraðari útfærsla}
\env{frame}
{
    \code{code/sort-pruned.c}
}

\subsection{Tímaflækja}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Tímaflækjan eftir þessa breytingu er ekki augljós.
        \item<2-> Munið að tölurnar eru allar ólíkar.
        \item<3-> Takið eftir að sérhvert hlutmengi mun koma fyrir í hlaðanum okkar.
        \item<4-> Hlaðinn er einnig alltaf raðaður, svo hann inniheldur aldrei sama mengið tvisvar.
        \item<5-> Svo tímaflækjan er $\mathcal{O}(\onslide<6->{2^n})$.
    }
}

\section{Hraðari leið til að leita yfir öll hlutmengi}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Þegar við ítrum yfir öll hlutmengi endum við oft með tímaflækjuna $\mathcal{O}(2^n)$ eða $\mathcal{O}(n \cdot 2^n)$.
        \item<2-> Svo slíkar lausnir virka fyrir $n \sim 20$ en verða of hægar fyrir $n \geq 30$.
        \item<3-> Það er þó oft hægt að beita nokkuð almennri aðferð til að bæta tímaflækjuna.
        \item<4-> Tökum lýsandi dæmi.
    }
}

\section{Dæmi: Fjöldi leiða til að fá gefna summu}
\subsection{Lýsing}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Okkur eru gefnar $n$ heiltölur ásamt heiltölunum $m < n$ og $t$.
        \item<2-> Á hversu marga vegu má velja nákvæmlega $m$ af tölunum þannig að summa þeirra sé nákvæmlega $t$?
        \item<3-> Ef við beitum hefðbundinni tæmandi leit fáum við tímaflækjuna $\mathcal{O}(n \cdot 2^n)$.
        \item<4-> En hvað ef $n = 30$?
        \item<5-> Þá er hefðbundin tæmandi leit of hæg.
    }
}

\subsection{Lausn}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Skiptum tölunum í tvennt og reiknum summur allra hlutmengja þeirra og geymum eftir því hversu margar tölur eru í hlutmenginu.
        \item<2-> Ítrum síðan í gegnum öll hlutmengin í annari skiptingunni
            og notum helmingunarleit til að telja hversu mörg hlutmengi í hinni skiptingunni hafa réttan fjölda talna og rétta summu.
    }
}

\subsection{Útfærsla}
\env{frame}
{
    \selectcode{code/skipting.c}{14}{50}
}

\subsection{Tímaflækja}
\env{frame}
{
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Með þessari aðferð erum við aðeins að framkvæma tæmandi leit á helming listans,
            sem svarar til kvarðatrótsminnkunar á stærð lausnarrúmsins.
        \item<2-> Tæmandi leitin hefur tímaflækjuna $\mathcal{O}(\onslide<3->{n \cdot 2^{n/2}})$.
        \item<4-> Sameining lausnanna hefur tímaflækjuna
                    \[
                        \mathcal{O}(
                        \onslide<5->{2^{n/2} \cdot \log 2^{n/2}}
                        )
                        \onslide<6->{ = \mathcal{O}(}
                        \onslide<7->{n \cdot 2^{n/2}}
                        \onslide<6->{).}
                    \]
        \item<8-> Heildartímaflækjan er því $\mathcal{O}(\onslide<9->{n \cdot 2^{n/2}})$.
    }
}

\section{Kostir og gallar tæmandi leitar}
\env{frame}
{
    \frametitle{Tæmandi leit, kostir og gallar}
    \env{itemize}
    {
        \item<1-> Það eru ýmsir kostir við tæmandi leit.
        \item<2-> Til að mynda er lausnin sem reikniritin skila alltaf rétt (við sjáum seinna aðferðir þar sem það gildir ekki)
        \item<3-> Tæmandi leit á það til að vera auðveld í útfærslu (með smá æfingu).
        \item<4-> Á keppnum er tæmandi leit yfirleitt í léttu dæmunum, ef hún er í keppninni á annað borð.
        \item<5-> Keppnir innihalda frekar dæmi þar sem tæmandi leit er aðeins hluti af lausninni.
    }
}

\section{Þessi glæra er viljandi auð}
\env{frame}
{
}

\end{document}
